【劉曉波逝世】瀋陽官方證骨灰已撒大海 兄劉曉光記者會上感謝黨

諾貝爾和平獎得主劉曉波於本周四（13日）逝世，其遺體今早（15日）已遭火化，惟與告別儀式相關一切一直只由當局發布。劉曉波逝世後至今，其家人在官方的安排下首現身，兄長稱感謝黨。
其後網上流傳劉霞短片稱劉曉波後事從簡從快。
手機APP用戶請點擊︰【#01直播】遼寧瀋陽官方召開劉曉波家屬記者會（影片來源：路透社）
官方發言人：7月15早8點，劉霞拿著劉曉波骨灰到達海邊，中午12時船隻到達某海域，劉霞和眾親友將骨灰罐放入海中。船隻在該地點繞行一周，親友做告別。劉曉波身後事從簡從快。家屬按當地習俗海葬劉曉波。

其後官方發布劉曉波海葬照片以及視頻。在場有記者大喊「提問呢？」，發言人未有作答匆匆離開。

17：06 劉曉光：在救治和海葬過程中，體現了黨和政府的人文關懷和人道主義。

劉曉光稱因身體原因離開，有記者追問，但是劉曉光口中銜煙閉口不答。劉曉光發言共持續二十餘分鐘。
17：00 劉曉光：大家可能聽過「我愛藍色海洋」的說法，人們接受海葬有一個過程，盡量提倡海葬。我有一個唯一的表姐是吉林醫學院的教授，得了癌症，她在彌留之際稱能否進行海葬。她說，大海是我們的母親，大海磅礴深邃，她稱自己願意海葬。從這時起，我就堅定的下命令了，我死後一定要海葬。

劉曉光：因為我是家中老大，我在家說了算，我帶領親屬在自願海葬的申請書上簽字，是我們真實的簽字，發自內心的。
16：55 劉曉光表示劉霞沒有到場原因是劉霞身體虛弱。劉霞稱劉曉光可以代表她，並向媒體表達謝意。

16：50 劉曉光：代表家屬，尤其是劉霞女士，所有要求政府都給了圓滿兌現。再次感謝剛和政府對劉氏家族的人文關懷，尤其曉波的特殊情況，體現了人道主義精神。

劉曉光：在救治劉曉波全過程中，體現了社會主義優越性，整合了中國乃至世界的肝癌專家，只有在中國能夠體現，實現了舉國體制的優越性。

劉曉光：同妻子和四弟劉曉暄夫婦一起到達瀋陽。首先感謝黨和政府完成了家屬心願，把曉波善後處理的細緻周到，完美，出乎意料。

16：45 劉曉波兄劉曉光現身。官方稱已將劉曉波骨灰撒入大海。

16：40 記者會仍未開始，仍不清楚哪位劉曉波的家屬會現身。而劉曉波的骨灰處理方式、劉霞目前狀況以及今後安排、以及會否允許劉霞出國等問題都將成為關注焦點。
劉曉波兄長劉曉光在記者會上表示感謝黨。（影片截圖）
劉曉波兄弟資料：

據由余杰所著的《我無罪劉曉波傳》中，提到劉曉波與他幾位兄弟的關係，指劉家共有5個兒子，劉曉波排行第三，其大哥劉曉光，在進出口服裝公司和軍隊幹部休養所當過幹部，其二哥劉曉暉，則任吉林省博物館副館長。該書指，由於劉曉波的這兩個哥哥都與體制較為接近，不認同劉曉波的人生選擇，由於擔心在仕途上受到影響，「六四」之後很少跟劉曉波來往，還常常埋怨劉曉波給這個家庭蒙上一層陰影。該書更直言，「有時候，兄弟姊妹雖然有血緣之親，卻是『最親密的陌生人』。」

劉曉波好友野渡亦指，劉曉光以前也是常埋怨弟弟的行為，劉曉光一直是黨的人，有意識保持同劉曉波的距離，斷絕關係多年，劉家中就只有劉曉暄理解支持劉曉波。